\chapter{Výpočet Smithova normálního tvaru trojúhelníkových matic}

V této sekci navážeme na předchozí kapitolu a uvedeme co to je Hermitův normální
tvar a jaký je jeho vztah k redukovanému schodovitému tvaru.
Těchto výsledků pak využijeme pro vytvoření algoritmu, který vypočítá
Smithův normální tvar právě z Hermitova normálního tvaru.
Při popisu algoritmů a výsledků v této kapitole budeme vycházet zejména z článku
,,\textit{Computing Hermite and Smith normal forms of triangular integer matrices}''
\cite{SNF_Arne}, který v roce 1998 publikoval Arne Storjohann.


\section{Hermitův normální tvar}

\begin{defi}\label{hermi}
    Nechť $ H \in Mat_{n \times n}\mathbb{Z} $ je matice mající plnou hodnost,
    kterou lze zapsat následujícím způsobem:
    \begin{align}
        H =
        \begin{pmatrix}
            h_1 & h_{12} & \hdots & h_{1n} \\
                & h_2    & \hdots & h_{2n} \\
                &        & \ddots & \vdots \\
                &        &        & h_n    \\
        \end{pmatrix}.
    \end{align}
    Pak $ H $ je v Hermitově normálním tvaru, právě když splňuje následující
    podmínky:
    \begin{Cond}
        \item Pro každé $ j \in \{1,\dots, n\}$ platí $ h_j > 0 $ a zároveň
        \item $ 0 \leq h_{ij} < h_j $ pro všechna $ 1 \leq i < j \leq n $.
    \end{Cond}
\end{defi}
\begin{pozn}
    Matice splňující požadavky předchozí definice jsou tedy horní trojúhelníkové
    a regulární. Navíc pro ně platí, že prvky nad diagonálou jsou nezáporné a
    shora omezené prvkem na diagonále, který musí být kladný.
\end{pozn}

V článku \cite{SNF_Arne} autor dále rozvádí, jakým způsobem je možné vypočítat
Hermitův normální tvar z horní trojúhelníkové matice, jejíž prvky jsou omezeny
determinantem. Tím se však v tomto textu nemusíme zabývat, neboť lze snadno
nahlédnout, že máme-li matici v redukovaném schodovitém tvaru a vhodným způsobem
přeskupíme její sloupce, dostaneme matici jejíž hlavní čtvercová submatice bude
splňovat podmínky Hermitova normálního tvaru.

\section{Sloupcová eliminace}

Buď $ T $ $ k \times m $ matice mající hodnost $ k $, jejíž prvních $ k - 1 $
sloupců je ve Smithově normálním tvaru. Matici $ T $ můžeme schématicky zapsat
následujícím způsobem:

\begin{align} \label{T_matrix}
T =
    \left(
    \begin{array}{ccccc|ccc}
        a_1 &     &        &         & t_1     & \ast   & \hdots & \ast   \\
            & a_2 &        &         & t_2     & \vdots &        & \vdots \\
            &     & \ddots &         & \vdots  & \vdots &        & \vdots \\
            &     &        & a_{k-1} & t_{k-1} & \vdots &        & \vdots \\
            &     &        &         & t_k     & \ast   & \hdots & \ast   \\
    \end{array}
    \right)
.
\end{align}

Cílem této sekce bude dokázat následující tvrzení.

\begin{vet}[Sloupcová eliminace] \label{Sloup_elim}
Nechť $ T $ je matice, kterou lze zapsat stejně jako v rovnosti \ref{T_matrix}
a navíc splňuje následující podmínky:
\begin{Cond}[series=Sloup_elim_CONDS]
    \item hlavní $ k \times k $ submatice má plnou hodnost,
    \item prvních $ k - 1 $ sloupců je ve Smithově normálním tvaru,
    \item prvky $ t_i $, $ i \in \{1,\dots, k-1\} $, jsou redukovány modulo $ t_k $.
\end{Cond}
Pak existuje deterministický algoritmus, který pomocí ekvivalentních řádkových
a sloupcových operací převede hlavní $ k \times k $ submatici $ T $ do
Smithova normálního tvaru.
\end{vet}

Pro lepší čitelnost rozdělíme důkaz této věty do několika lemmat, které na konci
této kapitoly spojíme v kompletní důkaz.

\begin{lem} \label{Sloup_elim_GCD}
Buď $ T $ matice splňující stejné podmínky jako v předpokladech věty
\ref{Sloup_elim} a navíc nechť $ k > 1 $. Pak existuje deterministický
algoritmus, který převede matici $ T $ na ekvivalentní matici splňující stejné
podmínky, ale navíc bude platit
\begin{Cond}[resume=Sloup_elim_CONDS]
    \item $ \gcd(a_i, t_i) = \gcd(a_i, t_i, t_{i+1},\dots, t_k) $ pro
        $ 1 \leq i \leq k - 1 $.
\end{Cond}
\end{lem}
\begin{proof}
Algoritmus bude pracovat iterativně vzhledem k proměnné $ r $, která bude značit
aktuálně zpracovávaný řádek. Je zřejmé, že pro $ r = k $, bude platit
\begin{align} \label{gcd_eq_induction}
    \gcd(T_{r,r}, T_{r,k}) = \gcd(T_{r,r}, T_{r,k},T_{r+1,k},\dots, T_{k,k}).
\end{align}
Můžeme tedy předpokládat, že pro nějaké $ i $, $ 1 \leq i < k $, splňuje
matice $ T $ rovnost \ref{gcd_eq_induction} pro všechna $ r = k, k-1,\dots, i + 1 $.
Nyní ukážeme, jakým způsobem aplikovat ekvivalentní řádkové a sloupcové operace
na matici $ T $ tak, aby výsledná matice splňovala podmínky (c1)-(c4) a platila
rovnost \ref{gcd_eq_induction} pro $ r = k, k-1,\dots, i $.

Buď $ 0 \leq c < a_i $ řešením rovnosti
$ \gcd(t_i + ct_{i+1}, a_i) = \gcd(t_i, t_{i+1}, a_i) $.
Takovéto $ c $ můžeme získat z důsledku \ref{Bach_Dus}. Přičtením $ c $-násobku
řádku $ i + 1 $ k $ i $-tému řádku $ \operatorname{row}(T, i) \pluseq c \operatorname{row}(T, i + 1) $
získáme matici $ T' $ ve tvaru

\begin{align*}
T' =
    \left(
    \begin{array}{ccccccc|ccc}
        a_1 &        &     &          &        &         & t_1              & \ast   & \hdots & \ast   \\
            & \ddots &     &          &        &         & \vdots           & \vdots &        & \vdots \\
            &        & a_i & ca_{i+1} &        &         & t_{i} + ct_{i+1} & \vdots &        & \vdots \\
            &        &     & a_{i+1}  &        &         & t_{i+1}          & \vdots &        & \vdots \\
            &        &     &          & \ddots &         & \vdots           & \vdots &        & \vdots \\
            &        &     &          &        & a_{k-1} & t_{k-1}          & \vdots &        & \vdots \\
            &        &     &          &        &         & t_k              & \ast   & \hdots & \ast   \\
    \end{array}
    \right)
.
\end{align*}
Nyní počítejme:
\begin{align*}
    \gcd(a_i, t_{i} + ct_{i+1}) &= \gcd(a_i, t_{i}, t_{i+1}) \\
                                &= \gcd(a_i, t_{i}, a_{i+1}, t_{i+1}) \\
                                &= \gcd(a_i, t_{i}, t_{i+1},\dots,t_{k}),
\end{align*}
přičemž předposlední rovnost plyne z toho, že $ a_i \mid a_{i+1} $ a
poslední dostaneme z indukčního předpokladu. Rovnost \ref{gcd_eq_induction} je
tedy splněna.

Nyní stačí jen redukovat prvky v $ i $-tém řádku napravo od $ a_i $. Díky tomu,
že $ a_i \mid a_{i+1} $, bude $ i + 1 $ prvek $ ca_{i+1} $ vynulován a
matice sestavená z prvních $ k - 1 $ sloupců matice $ T' $ zůstane nezměněna.
\end{proof}

\begin{lem} \label{Sloup_elim_SNF}
Buď $ T $ matice splňující stejné podmínky jako v požadavcích lemmatu \ref{Sloup_elim_GCD}
a nechť je navíc splněna podmínka (c4). Pak existuje deterministický
algoritmus, který převede matici $ T $ na ekvivalentní matici splňující stejné
podmínky, ale navíc bude platit
\begin{Cond}[resume=Sloup_elim_CONDS]
    \item $ T_{1,1} $ dělí všechny prvky v prvních $ k $ sloupcích matice $ T $,
    \item $ T_{1,k} = 0 $.
\end{Cond}
\end{lem}
\begin{proof}
Našim cílem je transformovat matici $ T $ na ekvivalentní matici
\begin{align*}
T' =
    \left(
    \begin{array}{ccccc|ccc}
        s_1 &     &        &         &                 & \ast   & \hdots & \ast   \\
            & a_2 &        &         & t_2 a_1/s_1     & \vdots &        & \vdots \\
            &     & \ddots &         & \vdots          & \vdots &        & \vdots \\
            &     &        & a_{k-1} & t_{k-1} a_1/s_1 & \vdots &        & \vdots \\
            &     &        &         & t_k a_1/s_1     & \ast   & \hdots & \ast \\
    \end{array}
    \right),
\end{align*}
kde $ s_1 = \gcd(a_1, t_1) $. Nechť je trojice $ (s, t, s_1) $ řešením Bezoutovy
rovnosti $ s a_1 + t t_1 = s_1 $. Koeficienty $ (s, t, s_1) $ můžeme nalézt
například pomocí rozšířeného Euklidova algoritmu.
Pomocí těchto čísel definujme $ m \times m $ matici $ V $ jakožto
\begin{align*}
V =
    \left(
    \begin{array}{c|c|c|c}
      s      &         & - t_1 / s_1 &         \\ \hline
             & I_{k-2} &             &         \\ \hline
      t      &         & a_1 / s_1   &         \\ \hline
             &         &             & I_{m-k} \\
    \end{array}
    \right)
.
\end{align*}
Taková matice bude mít zřejmě determinant roven $ \pm 1 $ a bude tedy
unimodulární. Nyní tuto transformační matici aplikujeme na matici $ T $.
Výsledek této operace můžeme zapsat jako

\begin{align*}
TV =
    \left(
    \begin{array}{ccccc|ccc}
        s_1        &     &        &         &                 & \ast   & \hdots & \ast   \\
        tt_2       & a_2 &        &         & t_2 a_1/s_1     & \vdots &        & \vdots \\
        \vdots     &     & \ddots &         & \vdots          & \vdots &        & \vdots \\
        tt_{k - 1} &     &        & a_{k-1} & t_{k-1} a_1/s_1 & \vdots &        & \vdots \\
        tt_k       &     &        &         & t_k a_1/s_1     & \ast   & \hdots & \ast \\
    \end{array}
    \right)
.
\end{align*}
Prvek v prvním řádku a $ k $-tém sloupci bude skutečně nulový neboť
$ a_1(-\frac{t_1}{s_1}) + t_1 \frac{a_1}{s_1} = 0 $. Z podmínky (c4) navíc plyne,
že $ s_1 \mid t_i $ pro $ i = 1,\dots, k $ neboť $ s_1 = \gcd(a_1, t_1) $.
Díky tomu můžeme vyeliminovat všechny prvky pod diagonálou v prvním sloupci.
To že $ s_1 \mid t_i $ nám navíc zajišťuje splnění podmínky (c5), čímž je lemma
dokázáno.
\end{proof}

Nyní můžeme přistoupit k samotnému důkazu věty \ref{Sloup_elim}.
\begin{proof}[Důkaz věty o sloupcové eliminaci]
Buď $ T $ matice $ k \times m $, která splňuje podmínky uvedné v předpokladech
věty. Pokud $ k = 1 $, pak se naše submatice sestává z jediného prvku. Proto
stačí případným vynásobením řádku číslem $ -1 $ zajistit $ 0 \leq T_{1,1} $
a matice bude ve Smithově normálním tvaru.

Nechť je $ k > 1 $. Na matici $ T $ nejdříve aplikujeme algoritmus lemmatu
\ref{Sloup_elim_GCD}. Tím zajistíme splnění předpokladů pro postupnou aplikaci
algoritmu lemmatu \ref{Sloup_elim_SNF}. Algoritmus budeme aplikovat na čtvercové
submatice $ i \times i $, pro $ i = k,k-1,\dots, 2 $, které leží na diagonále
původní matice $ T $ a pravý dolní roh se překývá s prvkem $ T_{k,k} $
(v angličitně je nazýváme trailing matrices).

Takto zajistíme úpravu matice $ T $ do vhodného tvaru a nakonec zbývá jen
vhodným způsobem pronásobit $ k $-tý řádek $ -1 $ tak, aby platilo
$ 0 \leq T_{k,k} $. Hlavní submatice o rozměrech $ k \times k $ pak bude
ve Smithově normálním tvaru, čímž je věta dokázána.
\end{proof}



\section{Vynulování extra sloupců}
Iterativní aplikací algoritmu z předchozí sekce můžeme získat matici ve tvaru
(toto ještě formálně dokážeme v následující sekci)
\begin{align} \label{extra_cols}
T =
    \left(
    \begin{array}{cccc|cccc}
        a_1 &     &        &     & b_{1,1} & b_{1,2} & \hdots & b_{1,m-k} \\
            & a_2 &        &     & b_{2,1} & b_{2,2} & \hdots & b_{2,m-k} \\
            &     & \ddots &     & \vdots  & \vdots  &        & \vdots    \\
            &     &        & a_k & b_{k,1} & b_{k,2} & \hdots & b_{k,m-k} \\
    \end{array}
    \right).
\end{align}

Cílem této sekce bude dokázat následující tvrzení.
\begin{vet} \label{Zero_extra}
Buď $ T $ matice o rozměrech $ k \times m $, kterou lze zapsat stejně jako
v rovnosti \ref{extra_cols} a nechť submatice tvořena prvními $ k $ sloupci má
plnou hodnost a je navíc ve Smithově normálním tvaru.
Pak existuje deterministický algoritmus, který pomocí ekvivalentních řádkových
a sloupcových operací převede $ T $ na ekvivalentní matici $ T' $ jejíž
hlavní $ k \times k $ submatice bude dolní trojúhelníková a posledních $ m - k $
sloupců bude nulových.
\end{vet}
\begin{proof}
Nechť $ s_1 = \gcd(a_1, b_{1,j}) $. Pomocí rozšířeného Euklidova algoritmu
můžeme najít dvojici koeficientů $ s, t $ takovou, že
$ s a_1 + t b_{1,j} = s_1 $. Vezměme za $ V $ identická matici a doplňme do ní
$ V_{1,1} = s $, $ V_{j,1} = t $, $ V_{1,j} = -b_{1,j} / s_1 $ a
$ V_{j,j} = a_1 / s_1 $. Pak z Laplaceova rozvoje a díky Bezoutově rovnosti
dostaneme $ \det(V) = 1 $. Aplikací matice $ V $ na $ T $ dostaneme
\begin{align*}
TV =
    \left(
    \begin{array}{cccc|ccccccc}
        s_1      &     &        &     & b_{1,1} & \hdots & b_{1,j-1} &                   & b_{1,j+1} & \hdots & b_{1,m-k} \\
        tb_{2,j} & a_2 &        &     & b_{2,1} & \hdots & b_{2,j-1} & b_{2,j} a_1 / s_1 & b_{2,j+1} & \hdots & b_{2,m-k} \\
        \vdots   &     & \ddots &     & \vdots  &        & \vdots    & \vdots            & \vdots    &        & \vdots    \\
        tb_{k,j} &     &        & a_k & b_{k,1} & \hdots & b_{k,j-1} & b_{k,j} a_1 / s_1 & b_{k,j+1} & \hdots & b_{k,m-k} \\
    \end{array}
    \right).
\end{align*}

Prvek v prvním řádku, $ j $-tém sloupci bude skutečně nulový neboť
$ a_1 (-b_{1,j} / s_1) +  b_{1,j} (a_1 / s_1) = 0 $. Tento algoritmus můžeme
aplikovat postupně pro $ j = 1,\dots,m-k $. Uvědomme si, že prvky v prvním řádku
pod diagonálou se budou postupně měnit, avšak to nebude mít žádný vliv na
eliminaci prvků v prvním řádku. Stejně tak se budou měnit prvky pod prvním řádkem
v matici $ (b_{i,j}) $, avšak opět to na výslednou eliminaci nebude mít žádný
dopad. Výsledná matice $ T' $ tak bude mít tvar
\begin{align*}
T' =
    \left(
    \begin{array}{cccc|ccc}
        s_1    &     &        &     &         &        &           \\
        \ast   & a_2 &        &     & \ast    & \hdots & \ast      \\
        \vdots &     & \ddots &     & \vdots  &        & \vdots    \\
        \ast   &     &        & a_k & \ast    & \hdots & \ast      \\
    \end{array}
    \right).
\end{align*}

Výše uvedený postup můžeme rekurzivně aplikovat na trailing
$ (k - i + 1) \times (m - i + 1) $ submatici matice $ T' $ pro $ i = 2,\dots, k$.
Tímto způsobem nakonec dostaneme matici $ T' $ do tvaru

\begin{align} \label{extra_cols_reduced}
T' =
    \left(
    \begin{array}{cccc|cccc}
        s_1    &        &        &     & 0       & \hdots & \hdots & 0      \\
        \ast   & s_2    &        &     & \vdots  & \ddots &        & \vdots \\
        \vdots & \ddots & \ddots &     & \vdots  &        & \ddots & \vdots \\
        \ast   & \hdots & \ast   & s_k & 0       & \hdots & \hdots & 0      \\
    \end{array}
    \right)
\end{align}
a důkaz je hotov.
\end{proof}


\section{Výpočet \snf{} trojúhelníkových matic}

\begin{vet} \label{SNF_Triang}
Buď $ A $ $ n \times m $ celočíselná matice, jejíž hlavní $ n \times n $
submatice je regulární a horní trojúhelníková. Pak existuje deterministický
algoritmus, který matici $ A $ převede do Smithova normálního tvaru.
\end{vet}
\begin{proof}
V první fázi pro $ r = 1,\dots, n $ postupně aplikujeme algoritmus věty
\ref{Sloup_elim} na hlavní $ r \times r $ submatici matice $ A $. V $ r $-tém
kroku tak převedeme hlavní $ r \times r $ submatici do Smithova normálního
tvaru. Korektnost tohoto postupu ověříme induktivně. Označme $ A^{(r)} $ pracovní
matici na začátku $ r $-tého kroku. Zřejmě pro $ r = 1 $ k žádným problémům
nedojde a algoritmus z věty \ref{Sloup_elim} vlastně neprovede žádné operace.
Předpokládejme tedy, že jsme korektně zpracovali prvních $ r - 1 $ submatic.
Matice $ A^{(r)} $ na začátku $ r $-tého kroku tak bude mít tvar
\begin{align*}
A^{(r)} =
    \left(
    \begin{array}{c|c}
        T_1 & T_2 \\ \hline
            & B   \\
    \end{array}
    \right)
,
\end{align*}
kde z indukčního předpokladu $ T_1 $ je $ r \times r $ horní trojúhelníková
regulární matice mající prvních $ r - 1 $ sloupců ve Smithově normálním tvaru.
$ T_2 $ je matice o rozměrech $ r \times (m - r) $ a konečně matice $ B $ je
rovna trailing $ (n - r) \times (m - r) $ submatici matice $ A $. Opět můžeme
předpokládat, že transformace, které jsme doposud provedli, neměly
žádný vliv na trailing submatice neboť pro $ r = 1 $ se žádné úpravy neprovedou.
Na začátku $ r $-tého kroku tedy skutečně můžeme předpokládat, že matice $ B $
má uvedené vlastnosti.

Nyní aplikujeme algoritmus z věty \ref{Sloup_elim} na matici
\begin{align*}
T =
    \left(
    \begin{array}{c|c}
        T_1 & T_2
    \end{array}
    \right)
  =
    \left(
    \begin{array}{ccccc|ccc}
        a_1 &     &        &         & t_1     & \ast   & \hdots & \ast   \\
            & a_2 &        &         & t_2     & \vdots &        & \vdots \\
            &     & \ddots &         & \vdots  & \vdots &        & \vdots \\
            &     &        & a_{r-1} & t_{r-1} & \vdots &        & \vdots \\
            &     &        &         & t_r     & \ast   & \hdots & \ast   \\
    \end{array}
    \right)
.
\end{align*}
Všechny řádkové operace tak budou omezeny pouze na prvních $ r $ řádků. Všechny
sloupcové operace se sloupci, které zasahují do matice $ B $,
se navíc budou omezovat na přičtení nějakého násobku sloupce z $ T_1 $. Avšak
submatice pod $ T_1 $ je nulová a proto zůstane matice $ B $ nezměněna.

Konečně vstupní matice $ T $ je zřejmě korektním vstupnem pro algoritmus
věty \ref{Sloup_elim}, výsledná matice tak bude splňovat všechny naše požadavky
a indukční krok je hotov.

Výsledkem těchto transformací bude ekvivalentní matice $ A' $ ve tvaru
\begin{align*}
A' =
    \left(
    \begin{array}{c|c}
        S' & B
    \end{array}
    \right)
,
\end{align*}
kde $ S' $ je regulární $ n \times n $ matice ve Smithově normálním tvaru.
Ve druhé fázi tak můžeme použít algoritmus věty \ref{Zero_extra} a transformovat
matici $ A' $ na ekvivalentní matici tvaru
\begin{align*}
    \left(
    \begin{array}{c|c}
        R & O
    \end{array}
    \right)
,
\end{align*}
kde $ R $ je $ n \times n $ regulární dolní trojúhelníková matice a $ O $ je
nulová matice.

Mějme transformační unimodulární matice $ P, Q $, které převádí matici $ R $
do Smithova normálního tvaru $ S $. Tedy $ P R Q = S $. Můžeme ovšem počítat
$ P R Q = S = S^T = (P R Q)^T = Q^T R^T P^T $. Z toho ovšem plyne, že
transponovaná matice $ R^T $ bude mít stejný Smithův normální tvar jako původní
matice $ R $. Proto můžeme aplikovat postup z první fáze na matici $ R^T $,
čímž získáme Smithův normální tvar matice $ R $ a tedy i Smithův normální tvar
matice $ A $.
\end{proof}


\section{Algoritmus pro výpočet Smithova normálního tvaru}
Mějme libovolnou celočíselnou matici $ A $ o rozměrech $ n \times m $. Na matici
$ A $ můžeme nejprve aplikovat algoritmus z věty \ref{RST_algo}), který ji
převede do redukovaného schodovitého tvaru. Výslednou matici označme $ B $.

Pro další výpočty stačí uvažovat jen prvních $ k \leq n $ nenulových řádků
matice $ B $. Označme matici tvořenou těmito řádky $ B' $. Sloupce
matice $ B' $ můžeme přeuspořádat tak, aby hlavní $ k \times k $
submatice byla trojúhelníková a regulární. To uděláme tím, že všechny sloupce
obsahující pivot posuneme co nejvíce dopředu tak, aby zůstalo zachováno pořadí
sloupců obsahujících pivot.

Takto upravená matice bude korektním vstupem pro algoritmus věty
\ref{SNF_Triang}. Tímto algoritmem pak můžeme spočítat výsledný Smithův normální
tvar.

\begin{pozn}
Na různých místech předchozího textu si pozorný čtenář mohl povšimnout zdánlivě
nepotřebných požadavků na redukování prvků matice například pivotem či nějakým
jiným význačným prvkem. Důvodem je snaha o omezení velikosti čísel, se kterými
musíme pracovat. Konkrétní výsledky a odhady je možné nalézt v článcích
\cite{triang} a \cite{SNF_Arne}.
\end{pozn}